---
date: 2017-03-26T19:11:00+08:00
hiddenFromHomePage: true
tags:
- 作文
title: 都是为了你
---

狱中又湿又冷，空荡的屋子里只有一根细如银针的蜡烛发出微弱的光芒。我躺在冰凉的草席上，空洞的眼睛发着呆，不知道该做些什么。

<!--more-->

我是个太史令，本应该在朝中记载史事，编写史书。可谁又料到，我碰上这样一个皇帝呢？

我刚开始撰写《史记》时，武帝就曾翻阅《孝景本纪第十一》和《今上本纪第十二》，认为我的叙述有意贬损他，龙颜大怒。命人削去了我那可怜的书简上的字，还把这些书简都扔掉了。万万没想到啊，祸根就从这里埋下了。

几个月前，李陵主动请求出击匈奴，结果兵败被俘。武帝震怒，满朝文武都认为李陵叛降，全家当诛。但我平时与李陵私交甚好，深知李陵不是叛国投敌的人。李陵兵败投降定是因为矢尽道穷，救兵不至。我本来为他辩护几句，没想到武帝却更加生气了，他不顾我太史令的官位，直接以“诬罔”的罪名直接判我死刑。他肯定以为我是借李陵之功，诋毁这场战争的主帅——他宠姬李夫人的哥哥李广利。进而批评他用人不当，造成军事失利。再加上之前我在撰写史记时，内容有贬损他的意思，才在大怒下将我投入牢狱。

现在我被判了死刑。我一生为官清廉，没发用钱赎罪，难道我堂堂太史令，竟要以腐刑替代吗？那还不如被判死刑算了。哎，谁叫我说错话呢？早知道当初就闷声写书，不为李陵辩护了。

“嘭！”想到这，我不禁用拳头锤了下地。

“太史令，您没事吧？”狱卒赶紧跑了过来。

“我没事，”我瞥了他一眼，“我只是想到即将受死刑，不能完成对父亲的承诺，心中愤愤不平罢了。”

“您不是……可以用腐刑替代死刑吗？”他低声问道。

“嘭！”我又锤了下地，不知是羞辱还是愤怒，向狱卒吼道：“难道我堂堂一个太史令，竟要受腐刑不成？！”

“可是……”，他低下了头，“只有腐刑才能让您活下来，完成您父亲的遗嘱，完成史书啊。您是知道的，不少古人都是遇到挫折后才奋发成功的。”

我怔住了。回想往昔，我祖上在周朝时就世世代代为史官了，父亲也一直把修撰史书视为自己的神圣职责。弥留之际的父亲把我叫到他的身边，跟我说：“今天子接千岁之统，封泰山，而余不得从行，是命也夫！余死，汝必为太史，无忘吾所欲论著矣。”

我当时跪在床前，泪水浸湿了衣服，回答道：“小子不敏，请悉论先人所次旧闻。”从此便下定决心秉承父亲的遗志完成史著，把历史传承下来。我现在面对困难，怎能轻易退缩呢？

我把腰直了起来，用有神的眼睛凝视了狱卒一会，说：“是啊，文王拘于囚室而推演《周易》，仲尼困厄之时著作《春秋》，屈原放逐才赋有《离骚》，左丘失明乃有《国语》，孙膑遭膑脚之刑后修兵法。人固有一死，或重于泰山，或轻于鸿毛。父亲的遗嘱还未完成，历史还需要我去记载传承，我不能就这样死了啊。”

我站起了身，走到书筒堆前，双手捧起了一卷书，轻轻叹了口气：“哎，都是为了你啊。”

多年后，我在坚忍与屈辱中完成了《史记》，完成了父亲的遗嘱，把历史传承了下去。哎，都是为了你啊！


### 提纲 ###

- 人物:司马迁，狱卒，武帝

- 主题:为了历史的传承

- 故事概述

   1. 继承父亲遗志，“一定把父亲编纂历史的计划全部完成”，写《史记》。
  
   2. 司马迁撰写《史记》时，汉武帝翻阅《孝景本纪第十一》和《今上本纪第十二》后，认为司马迁的叙述有意贬损自己，不禁勃然大怒，命人削去了书简上的字。但司马迁没有因此动摇，继续写。
  
   3. 为李陵辩护后被判死刑。在狱中，狱卒鼓励他活下来并完成史记。
  
   4. 司马迁接受腐刑后，完成了史记。都是为了你。
